\renewcommand{\id}{110}

\section{Rotationen}
\easy{???}{5em}{\geometrie}
\label{ex:rotate}

Für die meisten Figuren reichen die einfachen Processing-Befehle, die wir bisher kennengelernt haben.
Einige wenige lassen sich aber nur mit Rotationen darstellen.
Ein Beispiel sind diese beiden überkreuzten Ellipsen:

\imagebox{\img/rotate.png}{100pt}

Zum Rotieren gibt es den Befehl \code{rotate(a)}.
Unser erster Versuch, eine gedrehte Ellipse zu zeichnen, könnte also zum Beispiel so aussehen:

\begin{lstlisting}
	size(400, 400);
	rotate(PI/4);
	ellipse(200, 200, 200, 100);
\end{lstlisting}

Zuerst einmal fällt an dem Code auf, dass der Winkel im Bogenmaß angegeben werden muss und nicht in Grad. Auch wirst du beim Ausführen des Codes auch schnell merken, dass die Ellipse sich leider nicht mehr in der Mitte der Zeichnung befindet.
Das liegt daran, dass \code{rotate(a)} das ganze \emph{Koordinatensystem} von Processing um dessen Ursprung an der linken oberen Ecke der Zeichenfläche rotiert.
Daher ist der Mittelpunkt unserer Ellipse bei $(200, 200)$ jetzt nicht mehr in der Mitte der Zeichnung, sondern er wurde auch um $45^\circ$ um den Ursprung rotiert.

Um das Problem zu lösen, müssten wir Processing also beibringen, das Koordinatensystem nicht um den Ursprung, sondern um den Punkt $(200, 200)$ zu drehen.
Glücklicherweise gibt es dazu eine Funktion \code{translate(x, y)}, die den Ursprung des Koordinatensystems verschiebt.

Beispielsweise zeichnet dieser Code eine (ungedrehte) Ellipse mit dem Mittelpunkt $(200, 200)$, der Breite 200 und der Höhe 100:

\begin{lstlisting}
	translate(200, 200);
	ellipse(0, 0, 200, 100);
\end{lstlisting}

Zeichne jetzt mit Hilfe von \code{translate(x, y)} und \code{rotate(a)} die oben gezeigte Figur nach, indem du erst den Ursprung verschiebst, dann um den neuen Ursprung rotierst, und dann deine Ellipsen zeichnest.

Bonus: Deaktiviere mit \code{noFill()} die Füllfarbe und zeichne acht Ellipsen in das Zentrum deiner Zeichnung, die jeweils um $\frac{\pi}{8}$ weiter gedreht sind. Du solltest eine hübsche Figur mit einem Kreis in der Mitte erhalten.